中大調查：言論自由指數歷年最低

2018年07月19日

中大調查：言論自由指數歷年最低

■DQ風波被指令港人擔心表達意見後被政權報復。

【本報訊】中大一年一度的香港生活質素指數昨日公佈，去年整體生活質素指數較2016年微跌，評分範疇之一的言論自由指數更見歷年新低。學者認為，數據反映港人近年對在公眾場合發表意見顧忌增加。政府近期清算異見團體的舉動，學者憂慮將進一步推低今年的言論自由指數。

中大亞太研究所生活質素研究中心昨公佈去年中大香港生活質素，整體分數由2016年的105.3微跌至去年的105.09。指數範疇之一的社會分類指數去年整體表現雖較2016年佳，但言論自由及報紙批評指數均比2016年差；其中言論自由指數的評分更跌至91.78分，是歷年新低，以指數計算亦首次跌穿4分大關。

該項報告由2002年開始每年公佈，言論自由指數評分來自去年8至9月期間，以電話向約1,000人進行問卷調查。中大社會工作學系副教授黃洪表示，這項評分是受訪港人的主觀評分，而自2014年雨傘運動後，言論自由指數的評分便開始按年下跌，數據反映港人近年對公眾場合發言感到「驚咗、自我收斂咗」，而去年的「DQ風波」更令港人擔心表達意見後，會被政權報復。

買樓需不吃不喝16年

他又表示，雖然現階段不宜預測今年言論自由指數的走勢，但他指近日香港民族黨被封殺的風波，將令港人進一步憂慮自己的言論日後會成為政權「算賬」的把柄。黃亦稱另一項指數亦反映，去年本地報章對政府及財團的批評比2016年進一步減少。

去年生活質素指數的另一重點，是經濟分類指數中的置業負擔比率表現顯著轉差。中大經濟學系副教授莊太量稱，數據顯示一個年收入約30萬的香港家庭，需要不吃不喝16.18年，方可買到市區一個約500萬的單位，情況比2016年時的14.56年進一步惡化。

莊指出，雖然現時的樓價升幅速度或因近年政府推出多項「辣招」而放緩，但樓價仍脫離一般家庭可負擔的水平，「只有全港收入最Top嘅10至15%家庭先有能力供到樓」。

黃洪表示，雖然指數所涵蓋的23個評分指標中，多項以客觀數據計算的指標顯示香港生活質素有改善，但以受訪者評價計算的主觀指標，則反映香港人不太滿意現時的生活質素。

黃又稱，去年公共醫療開支及教育公共開支，佔本地生產總值百分比同告下跌，建議政府檢視在目前庫房水浸的情況下，公帑投放是否用得其所。

■記者羅智堅

上一則
上一則
英國：《基本法》保障結社自由

下一則
下一則
2018書展：推動農村選舉改革被迫煞停 六四判囚作家為時代心寒

呢d野大家都知，自求多福啦